---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دلارای چون آن سخنها شنید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باد سرد از جگر برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز دارا ز دیده ببارید خون</p></div>
<div class="m2"><p>که بد ریخته زیر خاک اندرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نویسندهٔ نامه را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>همه خون ز مژگان به رخ برفشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مر آن نامه را خوب پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای با مغز و فرخ نوشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار دادار پروردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دگر گفت کز کار گردان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>کزویست پرخاش و آرام و مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همی فر دارا همی خواستیم</p></div>
<div class="m2"><p>زبان را به نام وی آراستیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کنون چون زمان وی اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر گاه او چوب تابوت گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ترا خواهم اندر جهان نیکوی</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و پیروزی و خسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به کام تو خواهم که باشد جهان</p></div>
<div class="m2"><p>برین آشکارا ندارم نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>شنیدم همه هرچ گفتی ز مهر</p></div>
<div class="m2"><p>که از جان تو شاد بادا سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ازان دخمه و دار وز ماهیار</p></div>
<div class="m2"><p>مکافات بدخواه جانوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو خون خداوند ریزد کسی</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی درنگش نباشد بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>دگر آنک جستی همی آشتی</p></div>
<div class="m2"><p>بسی روز با پند بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نیاید ز شاهان پرستندگی</p></div>
<div class="m2"><p>نجوید کس از تاجور بندگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به جای شهنشاه ما را توی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید شد ماه ما را توی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مبادا به گیتی به جز کام تو</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه بر ایوانها نام تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>دگر آنک از روشنک یاد کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل ما بدان آرزو شاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>پرستندهٔ تست ما بنده‌ایم</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان و رایت سرافگنده‌ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>درودت فرستاد و پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی خوب پاسخ بسان بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو شاه زمانه ترا برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>سر از رای او کس نیارد کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نوشتیم نامه سوی مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>به پهلو نژادان جنگاوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که فرمان داراست فرمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>نپیچد کسی سر ز پیمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>فرستاده را جامه و بدره داد</p></div>
<div class="m2"><p>ز گنجش ز هرگونه‌ای بهره داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو رومی به نزد سکندر رسید</p></div>
<div class="m2"><p>همه یاد کرد آنچ دید و شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>وزان تخت و آیین و آن بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که زنده‌ست بر گاه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سکندر ز گفتار او گشت شاد</p></div>
<div class="m2"><p>به آرام تاج کیی بر نهاد</p></div></div>